世道人生：抗爭暴力 - 李怡

世道人生：抗爭暴力 - 李怡

在警察暴力不斷升級的情勢下，抗爭者的暴力也相對升級。有輿論認為在當前形勢下，勇武抗爭者應作策略檢討，暫緩暴力抗爭，原因是：一，避免政府以抗爭和破壞行動持續為由，延後或取消下月的區議會選舉，而當今政治時勢，選情明顯不利於建制派；二，是美國正開始審議《香港人權及民主法案》，香港黑衣人縱火及破壞地鐵設施等畫面，會影響美國一些議員的投票取向；三，若抗爭者的行動持續影響市民的生活，香港民意可能逆轉。

這三點對抗爭形勢不利的影響都有可能出現。不過，除了以上三個因素之外，還有其他因素。

首先，眾所周知現在警權極大，警察可以沒有底線地做任何違法的事，其中包括以喬裝破壞以嫁禍示威者。因此，是否延後或取消區議會選舉，並不取決於抗爭者的行動，而是取決於政府的意圖。如果政府考量選情對建制派極不利，大可以由喬裝者製造事端，並以此為藉口取消選舉。經歷過去四個月，林鄭政權和警方還有甚麼卑鄙的行徑做不出來？更何況，喬裝的事，特府和警方也早就毫不諱言。

其次，儘管林鄭政權可以用骯髒手段取消區議會選舉，但對美國議員和對香港民意的影響卻還有其他因素，絕非只是取決於抗爭者的行動。其中，最重要的影響因素就是警方的表現。毫無疑問，現時抗爭者的行動已經超出過去香港市民的接受程度，但鏡頭前警方無底線對示威者以至無辜者的圍毆暴打，包括對記者的暴行，在居民密集區濫放催淚彈，更遠超市民的想像，也受到國際特赦組織的嚴厲指責。至於鏡頭外的暴行，從8月以來超多男女離奇死亡，或浮屍或墮樓，死者很多未成年而且沒留下遺書，警方未經法醫驗屍就稱死因無可疑。8.31太子站至今不肯交出CCTV。新屋嶺的傳聞。吳傲雪的控訴。尤其是15歲泳將陳彥霖的全裸浮屍。所有這些暴行暴政，都在社會造成對警察極大的憤怒。為甚麼勇武抗爭者的暴力升級，而民調反顯示市民對抗爭暴力的理解比率增加呢？難道市民沒有感到對自己生活的不便嗎？非也，是多數人都明白：是政府的合法而無邊際的暴力，誘發出抗爭者的暴力，使後者變得較能被市民接受了。

對國際的影響也如此。即使現在抗爭者的暴力升級，對美國議會通過香港法案相信也不會有影響。

在政府堅決不肯設立獨立調查委員會的情況下，最近，一份由民間調查寫成的三萬字「香港警隊的法定權力及監管調查報告書」在網上傳播；又有一份「香港警察濫權實錄資料庫」圖文並茂並有中、英、日文版的文件出籠。這些民間調查及綜合資料，將在香港廣泛傳播，並播向世界，是港共政權及警方罪行的見證。抗爭者的暴力，相對於這些令人髮指的警方暴行，就變得合理了。

昨天，戴耀廷教授引用一本西方著作，對當前具爭議的「私了」作出合理解釋，指出「當有嚴重的官方不當行為，政權使用武力攻擊它的人民或未能保護人民受到其他人的致命暴力攻擊……」，「私了」就可以是合理的。

戴耀廷，陳方安生，眾市民，誰會喜歡暴力？大、中學生誰願意在街頭冒險拼搏？但政局淪落至此，香港人的抗爭暴力也只是掙扎而已，在沉溺中連掙扎一下都不可以嗎？

香港人希望得到國際社會理解。但如不理解也沒有辦法，為爭取香港人應有的明天，我們只能做我們該做的事。

李怡

上一則
上一則
林鄭，你就是共產黨員！ (呂月)

下一則
下一則
止暴制亂？誰人施暴？ (郭家麒)